顛覆傳統 法未來潛艦SMX-31將成水下航母

法國海軍集團（Naval Group）在抹香鯨的啟發下，設計出前所未見的潛艇SMX-31，它不僅全副武裝，也支援各式各樣無人機，甚至能充當海軍特種部隊的母艦。

據《大眾機械》（Popular Mechanics）網與海軍集團官網說，這款又名為「電」（Electric）的潛艦高度自動化，只需要15名機組員就能作業。

SMX-31在巴黎歐洲海軍展（Euronaval exhibition）亮相，幾乎打破了潛艦設計的一切傳統。由於它沒有指揮室圍殼，因此外觀看來就像一條鯨，而事實上，這艘潛艦的設計就是受抹香鯨影響。

它有可伸縮水平舵，能收入艇身，而六角形蒙皮有內建傳感器天線，艦尾則有一對輪緣驅動推進器。而在內部，它採用雙殼設計，外殼較輕，內殼較重。此外，它是由電力推動，靠鋰電池，而不是藉柴油引擎，或是核反應器提供動力。目前還不知道SMX-31的最大潛水深度，但起碼有250米。

值得注意的，就是它能作為無人機的母艦，在潛航狀態下，讓發射器浮至海面發射無人機。此外，SMX-31能從機庫投放無人水下潛航器，並可搭載如海軍特種部隊使用，以滲透沿海地區的6人座袖珍潛艇。

至於在武器方面，SMX-31能攜帶46枚重型魚雷與飛彈，其中包括F21 Artemis黑鯊魚雷，還有北約（NATO）最近用來空襲敘利亞的「暴風影」（SCALP）攻陸巡弋飛彈。此外，它不僅艦首有垂直飛彈發射井，艦尾也有水平發射管。

而這一切軍備都塞在僅有70米長，13.8米高，排水量為3,400噸的艦體內。按照電池的蓄電量，它能在水中潛航30-45天，而在水下的最大速度為20節。分析指出，這麼小一艘潛艦功能會如此強大的原因之一，在於機組員只有15人，而比SMX-13小的潛艦，通常至少會有60人。